% =========================================================
%   CAPÍTULO 3: RESULTADOS DE LA AUTOMATIZACIÓN
% =========================================================
\chapter{Resultados de la automatización}
\label{cap:resultados}

En este capítulo se presentan los resultados obtenidos del sistema
de automatización desarrollado, incluyendo la descripción del software,
la lógica de control implementada y el comportamiento del sistema
fotoacústico automatizado en condiciones de operación.

% =========================================================
\section{Descripción del software de automatización}
\label{sec:software}
% =========================================================

El software de automatización se desarrolló como una aplicación de
escritorio en Python~3.11 con interfaz gráfica basada en
\texttt{PySide6}~6.11, el enlace oficial de Qt~6 para Python.
La arquitectura sigue un patrón modular en el que cada subsistema
de hardware corresponde a un paquete independiente, y la interfaz
gráfica actúa como coordinador de alto nivel.

\subsection*{Arquitectura modular}

El proyecto se organiza en torno a un paquete principal \texttt{app/}
que agrupa los siguientes módulos:

\begin{itemize}
    \item \texttt{app/laser/control\_laser.py} — gestión de la conexión
    con el láser mediante la biblioteca de enlace dinámico
    \texttt{REMOTECONTROL64.dll}; expone métodos de alto nivel para
    iniciar, detener y configurar los parámetros de disparo.

    \item \texttt{app/osciloscopio/control\_osciloscopio.py} — comunicación
    VXI-11 con el osciloscopio Tektronix TDS5052B; implementa la
    configuración de adquisición, la transferencia binaria de forma de
    onda y la conversión a unidades físicas.

    \item \texttt{app/temperatura/temperatura.py} — hilo de lectura
    continua de los cuatro sensores DS18B20 conectados al módulo ESP32-C3;
    mantiene la última lectura en memoria y emite señales Qt cuando
    el valor se actualiza.

    \item \texttt{app/medicion/medicion.py} — orquestador de la secuencia
    de medición automática; coordina el láser, el osciloscopio y el
    módulo de temperatura según el modo de operación seleccionado.

    \item \texttt{app/medicion/trigger.py} — lógica de disparo; evalúa
    la condición de inicio y fin de adquisición en función de la
    temperatura o del tiempo según el modo activo.

    \item \texttt{app/almacenamiento/almacenamiento.py} — persistencia
    de datos; guarda los datos crudos en archivos \texttt{.npy} y
    los metadatos de cada medición en un registro \texttt{.csv} de sesión.

    \item \texttt{app/conexion/monitoreo.py} — hilo de monitoreo de
    conexión; verifica periódicamente la disponibilidad de cada
    dispositivo y actualiza el indicador de estado en la interfaz.

    \item \texttt{app/modo\_seguro/modo\_seguro.py} — procedimiento de
    seguridad; desactiva el láser de forma controlada ante una parada
    de emergencia, fallo de comunicación o conclusión de secuencia.

    \item \texttt{app/gui/} — conjunto de ventanas y componentes gráficos
    descritos en la \cref{sec:gui}.
\end{itemize}

El punto de entrada de la aplicación es \texttt{main.py}, ubicado en
la raíz del proyecto, que instancia la ventana de bienvenida y entrega
el control al ciclo de eventos de Qt.

\subsection*{Decisiones de diseño relevantes}

La elección de \texttt{PySide6} frente a otras bibliotecas gráficas
responde a tres criterios: compatibilidad nativa con Qt~6, soporte
activo de largo plazo por parte de The Qt Company, y disponibilidad
del módulo \texttt{pyqtgraph} para visualización en tiempo real sin
pérdida de rendimiento.

Todas las operaciones de hardware se ejecutan en hilos secundarios
(\texttt{QThread}) independientes del hilo principal de la interfaz.
Esta separación es obligatoria en aplicaciones Qt: bloquear el hilo
principal durante una transferencia de forma de onda o una espera de
conexión provoca que la ventana quede sin respuesta. Cada hilo
comunica su resultado al hilo principal mediante señales Qt
(\texttt{pyqtSignal}), que Qt entrega de forma segura entre hilos.

El control del láser mediante \texttt{ctypes} directo, en lugar de
un subproceso separado o una capa intermedia, obedece a la
restricción de arquitectura de la \texttt{DLL}: la biblioteca
\texttt{REMOTECONTROL64.dll} es exclusivamente de 64~bits y debe
cargarse en el mismo espacio de proceso que el intérprete de Python.
El uso de \texttt{ctypes.WinDLL} desde Python~3.11 de 64~bits
satisface esta condición sin dependencias adicionales.

% =========================================================
\section{Interfaz gráfica de usuario}
\label{sec:gui}
% =========================================================

La interfaz gráfica ofrece tres modos de operación seleccionables
desde una ventana de bienvenida: control exclusivo del láser,
control exclusivo del osciloscopio, y modo combinado que habilita
la secuencia de medición automática. Cada modo abre una ventana
independiente; al cerrarla, la aplicación regresa a la bienvenida
sin necesidad de reiniciar el proceso.

\subsection*{Ventana de bienvenida}

La ventana de bienvenida muestra los escudos institucionales de la
UNAM e ICAT, el título del sistema y los datos del responsable.
Los tres botones de modo utilizan un esquema de color diferenciado:
naranja para el láser, azul para el osciloscopio, y azul con borde
iluminado para el modo combinado, lo que permite identificar el modo
activo de un vistazo.

\subsection*{Ventana de modo combinado}

La ventana principal del modo combinado (\texttt{ventana\_ambos.py})
se organiza en tres pestañas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Parámetros} — permite configurar los parámetros del
    láser (nivel de energía, modo de disparo, longitud de ráfaga,
    \textit{EO delay}, temperatura de enfriamiento) y del osciloscopio
    (canal, escala vertical, escala horizontal, acoplamiento, nivel de
    \textit{trigger}, modo de adquisición y número de promedios)
    antes de iniciar una secuencia.

    \item \textbf{Medición} — expone los controles de la secuencia
    automática (temperatura objetivo, duración en modo tiempo,
    botones de inicio y parada de emergencia) y muestra el estado
    en tiempo real de cada dispositivo mediante indicadores de color.

    \item \textbf{Visualizar datos} — presenta la forma de onda
    adquirida en un gráfico interactivo de \texttt{pyqtgraph} con
    ejes calibrados en tiempo (\si{\micro\second}) y voltaje
    (\si{\milli\volt}), lo que permite inspeccionar la señal
    fotoacústica sin abandonar la aplicación.
\end{itemize}

La barra superior muestra el estado de conexión de cada dispositivo
(láser, osciloscopio, ESP32) mediante indicadores de color: verde
para conexión activa, rojo para desconectado, y un botón de
reconexión disponible en todo momento. Las lecturas de los cuatro
sensores de temperatura se actualizan cada segundo en la barra
superior derecha.

% =========================================================
\section{Lógica de control y secuencia de medición}
\label{sec:logica_control}
% =========================================================

\subsection*{Modos de operación automática}

El sistema implementa dos modos de medición automática, seleccionables
antes de iniciar la secuencia:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Modo tiempo} — el osciloscopio adquiere durante un
    intervalo de tiempo fijo especificado por el operador. El láser
    dispara continuamente desde el inicio hasta que transcurre el
    tiempo configurado, momento en que el osciloscopio detiene la
    adquisición y el modo seguro se activa.

    \item \textbf{Modo temperatura} — el osciloscopio inicia la
    adquisición (\texttt{ACQ:STATE RUN}) cuando la temperatura de la
    muestra supera el umbral objetivo en \SI{0.1}{\celsius}, y la
    detiene (\texttt{ACQ:STATE STOP}) cuando la temperatura cae
    \SI{0.1}{\celsius} por debajo del objetivo durante el enfriamiento.
    El número estimado de pulsos integrados se calcula como:
    \begin{equation}
        n_\text{pulsos} = (t_\text{fin} - t_\text{inicio}) \times
        \SI{10}{\hertz}
        \label{eq:pulsos_estimados}
    \end{equation}
    y se almacena junto con los datos de la medición.
\end{itemize}

En ambos modos, el láser opera de forma continua durante toda la
secuencia; su activación y desactivación forman parte del flujo
de inicio y del procedimiento de modo seguro, respectivamente.

\subsection*{Secuencia de operación}

La secuencia de medición automática en modo temperatura sigue los
pasos descritos a continuación:

\begin{enumerate}
    \item El operador configura los parámetros en la pestaña
    \textbf{Parámetros} y presiona \textit{Iniciar} en la pestaña
    \textbf{Medición}.
    \item El módulo \texttt{medicion.py} envía los parámetros al
    láser mediante \texttt{rcSetRegFromString} y aplica la
    configuración del osciloscopio mediante los comandos SCPI
    de la \cref{lst:config_base}.
    \item El láser inicia el disparo (\texttt{Laser State = START}).
    \item El hilo \texttt{TriggerWorker} supervisa la temperatura
    reportada por \texttt{TempWorker}; cuando $T \geq T_\text{obj}
    + \SI{0.1}{\celsius}$, envía \texttt{ACQ:STATE RUN} al
    osciloscopio y registra $t_\text{inicio}$.
    \item Cuando $T \leq T_\text{obj} - \SI{0.1}{\celsius}$,
    envía \texttt{ACQ:STATE STOP} y registra $t_\text{fin}$.
    \item \texttt{medicion.py} transfiere la forma de onda
    mediante \texttt{CURVE?}, aplica la conversión de la
    \cref{eq:conv_voltaje,eq:conv_tiempo} y entrega los datos
    al módulo de almacenamiento.
    \item El procedimiento de modo seguro desactiva el láser.
    \item La interfaz muestra la señal adquirida en la pestaña
    \textbf{Visualizar datos} y habilita el botón de nueva medición.
\end{enumerate}

\subsection*{Manejo de errores y modo seguro}

El sistema distingue cuatro condiciones que activan el modo seguro:
conclusión exitosa de la secuencia, parada de emergencia iniciada
por el operador, fallo de comunicación con el láser tras tres
reintentos, e inactividad prolongada en modo manual. En todos los
casos se ejecutan, en orden, los cuatro comandos de la
\cref{sec:auto_laser}: detener disparo, reducir energía,
desactivar el conmutador electro-óptico y establecer modo continuo.
Cada comando se intenta hasta tres veces; el procedimiento continúa
independientemente del resultado de cada paso para maximizar el
número de comandos de seguridad ejecutados.

Si algún sensor de temperatura reporta un valor fuera del rango
operativo (\SIrange{10}{50}{\celsius}) o se pierde la comunicación
con el ESP32, la interfaz muestra un indicador de advertencia
(\textcolor{yellow}{$\blacktriangle$}) y establece el campo
\texttt{error\_flag = 1} en el registro CSV de la medición
afectada, sin interrumpir la secuencia activa.

% =========================================================
\section{Sistema fotoacústico automatizado final}
\label{sec:sistema_final}
% =========================================================

% GUÍA:
% - Capturas de pantalla de la GUI con el sistema funcionando
% - Señales fotoacústicas adquiridas (formas de onda del osciloscopio)
% - Repetibilidad de las mediciones
% - Comparación manual vs automatizado (si aplica)
% - Limitaciones encontradas y cómo se resolvieron

% TODO: redactar cuando el sistema esté completo con datos reales
