% =========================================================
%   CAPÍTULO 4: CONCLUSIONES
% =========================================================
\chapter{Conclusiones}
\label{cap:conclusiones}

% =========================================================
\section{Conclusiones generales}
\label{sec:conclusiones_generales}
% =========================================================

% TODO: redactar al final, cuando tengas todos los resultados.
% GUÍA:
% - ¿Se cumplieron los objetivos planteados?
% - ¿Qué se logró con el sistema automatizado?
% - Aportación concreta del trabajo
% - Desempeño del sistema vs expectativas

% =========================================================
\section{Trabajo a futuro}
\label{sec:trabajo_futuro}
% =========================================================

El sistema desarrollado en este trabajo constituye una base funcional
que puede extenderse en varias direcciones. A continuación se describen
las líneas de trabajo identificadas durante el desarrollo.

\subsection*{Mejoras al hardware}

El módulo de temperatura actual emplea cuatro sensores DS18B20
conectados mediante un bus 1-Wire a un microcontrolador ESP32-C3.
Una mejora natural sería sustituir la comunicación USB-serial por
una conexión inalámbrica (Wi-Fi o Bluetooth) que elimine el cable
entre el módulo y la computadora de control, simplificando el
arreglo experimental. Adicionalmente, el diseño de la PCB podría
incorporar un regulador de voltaje integrado que permita alimentar
el módulo directamente desde el puerto USB del osciloscopio,
reduciendo el número de fuentes de alimentación independientes.

En cuanto a la celda fotoacústica, trabajos futuros podrían explorar
geometrías optimizadas para minimizar reflexiones acústicas internas
y mejorar la relación señal a ruido de la señal detectada por el
hidrófono.

\subsection*{Mejoras al software}

El módulo de visualización actual muestra la forma de onda adquirida
tras concluir cada medición. Una extensión relevante sería implementar
un modo de previsualización en tiempo real durante la adquisición,
que permita al operador verificar la calidad de la señal antes de
confirmar el almacenamiento.

El módulo de almacenamiento guarda los datos crudos en archivos
\texttt{.npy} y los metadatos en un registro \texttt{.csv}.
Incorporar una base de datos ligera (por ejemplo, \texttt{SQLite})
facilitaría la búsqueda y comparación de mediciones por líquido,
concentración, temperatura o fecha sin necesidad de procesar los
archivos manualmente.

Finalmente, el pipeline de procesamiento podría integrarse
directamente en la aplicación: cálculo del coeficiente de absorción
óptica a partir de la amplitud de la señal fotoacústica, corrección
por la energía del pulso láser y generación automática de reportes
en formato PDF al concluir una sesión de medición.

\subsection*{Extensión a otros líquidos y concentraciones}

El sistema fue diseñado y validado con agua como líquido de
referencia. Una extensión directa consiste en caracterizar
soluciones acuosas de distintas concentraciones de absorbentes
de interés biológico o industrial, lo que permitiría construir
una base de datos de coeficientes de absorción en función de la
concentración y la temperatura.

La automatización del control de temperatura abre la posibilidad
de realizar barridos térmicos programados, obteniendo la dependencia
del coeficiente de absorción con la temperatura de forma sistemática
y reproducible, sin intervención manual entre puntos de medición.

\subsection*{Continuación académica}

Los resultados obtenidos en este trabajo sientan las bases para
una investigación de posgrado orientada a la caracterización
fotoacústica de mezclas de líquidos y al desarrollo de sensores
de concentración basados en el efecto fotoacústico pulsado.
La plataforma de automatización desarrollada puede reutilizarse
o adaptarse para otros experimentos del laboratorio que requieran
sincronización entre un láser pulsado y un sistema de adquisición
de señales.
